\documentclass[a4paper]{scrreprt}
% \documentclass[a4paper]{report}

% Uncomment to optimize for double-sided printing.
% \KOMAoptions{twoside}

% Set binding correction manually, if known.
% \KOMAoptions{BCOR=2cm}

% Localization options
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Enhanced verbatim sections. We're mainly interested in
% \verbatiminput though.
\usepackage{verbatim}

% PDF-compatible landscape mode.
% Makes PDF viewers show the page rotated by 90°.
\usepackage{pdflscape}

% Advanced tables
\usepackage{tabu}
\usepackage{longtable}

% Fancy tablerules
\usepackage{booktabs}

% Graphics
\usepackage{graphicx}

% Current time
\usepackage{datetime}

% Float barriers.
% Automatically add a FloatBarrier to each \section
\usepackage[section]{placeins}

% Custom header and footer
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{15.2pt}
\pagestyle{fancyplain}

\usepackage{geometry}
\usepackage{layout}

% Math symbols
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
% Math tools
\usepackage{mathtools}
% More symbols - e.g. lightning ;)
\usepackage{ stmaryrd }

\fancyhf{}
% Chapter header on non-plain pages only.
\lhead{\fancyplain{} {\leftmark}}
% Footer must contain print date. Ugly, but IPA requirement.
\lfoot{\printdate}
% Print date left and page count right was the thing which looked the
% most balanced.
\rfoot{\thepage}
% 
% Source code & highlighting
\usepackage{listings}

% Convenience commands
\newcommand{\mailsubject}{Analysis 1\%20Summary}
\newcommand{\maillink}[1]{\href{mailto:#1?subject=\mailsubject}
                               {#1}}

\newcommand{\setnat}{\mathbb{N}}
\newcommand{\setnatt}{$\setnat\text{ }$}
\newcommand{\setnatn}{\setnat_0}
\newcommand{\setnattn}{$\setnatn\text{ }$}

\newcommand{\setwhole}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\setwholet}{$\setwhole\text{ }$}

\newcommand{\setrational}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\setrationalt}{$\setrational\text{ }$}

\newcommand{\setreal}{\mathbb{R}}
\newcommand{\setrealt}{$\setreal\text{ }$}

\newcommand{\setcomplex}{\mathbb{C}}
\newcommand{\setcomplext}{$\setcomplex\text{ }$}

\newcommand{\setpotential}{\mathbb{P}}
\newcommand{\setpotentialt}{$\setpotential\text{ }$}

\newcommand{\eqtxt}[1]{\mathrel{\overset{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny\sffamily #1}}}{=}}}

% Should use this command wherever the print date is mentioned.
\newcommand{\printdate}{\today}

\DeclareMathOperator{\sig}{sig}
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}

\subject{760 --- Analysis 1}
\title{Zusammenfassung}

\author{Michael Senn \maillink{michael@senn.email}}

\date{\printdate}

% Needs to be the last command in the preamble, for one reason or
% another. 
\usepackage{hyperref}


\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

% \listoffigures
% 
% \listoftables

% \lstlistoflistings

\chapter{Sprache der Mathematik}

\section{Mathematische Aussagen}

\subsection{Menge}

Eine Zusammenfassung \emph{unterscheidbarer} Elemente.

\[
	x \in M \text{ `x in M'}
\]

\[
	x \notin M \text{ `x not in M'}
\]

\subsection{Aussage}

Ein Satz, der einen Sachverhalt beschreibt. Eine Aussage ist entweder
\emph{richtig oder falsch}.

\[
	\text{`Alle Objekte des Universums sind entweder eine Kartoffel, oder nicht'}
\]

\subsection{Quantoren}

\[
	\forall x \in M: A \text{ Für alle } x \in M \text{ gilt } A
\]
Merke: $\forall x \in M: A$ kann auch geschrieben werden als $A, x \in M$.

\[
	\exists x \in M: A \text{ Es gibt mindestens ein } x \in M \text { für das gilt } A
\]

\[
	\exists! x \in M: A \text{ Es gibt genau ein } x \in M \text { für das gilt } A
\]

\[
	\nexists x \in M: A \text{ Es gibt kein } x \in M \text{ für das gilt } A
\]

\subsection{Junktoren}

\[
	\neg A \text{ A gilt nicht}
\]

\[
	A \land B \text{ A und B gelten}
\]

\[
	A \lor B \text{ A oder B gelten --- inklusive A und B!}
\]

\[
	A \Rightarrow B \text{ Aus A folgt B}
\]
Bedeutet ebenfalls, dass $A$ \emph{hinreichende} Bedingung für $B$ ist, wie
auch, dass $B$ \emph{notwendige} Bedingung für $A$ ist.

\[
	A \Leftrightarrow B \text{ = } (A \Rightarrow B) \land (B \Rightarrow A)
\]
Bedeutet ebenfalls, dass $A$ genau dann gilt, wenn $B$ gilt, sowie, dass $A$ \&
$B$ \emph{äquivalent} sind, wie auch, dass $A$ \emph{hinreichende} und
\emph{notwendige} Bedingung für $B$ ist.

Beachte: Wenn $A$ nicht gilt, ist $A \Rightarrow B$ immer wahr!

\section{Definitionen}

\[
	:= \text{ oder } :\Leftrightarrow \text{ Wird definiert als / durch}
\]

Beispiele:

\[
	\setnat := \{1, 2, 3, \ldots\}
\]

\[
	n \in \setnat \text{ gerade} :\Leftrightarrow \exists m \in \setnat: n = 2m
\]

\section{Logische Struktur gängiger Beweistypen}

\subsection{Direkter Schluss}

Um $A \Rightarrow B$ zu zeigen, setze $A$ voraus, und folgere daraus $B$.

Beispiel: Für alle $n \in \setnat$ gilt: $n$ gerade => $n^2$ gerade.

\begin{align}
	n\ \text{gerade}:&\Rightarrow \exists m \in \setnat: n = 2m \\
	                 &\Rightarrow n^2 = (2m)^2 = 2 \cdot 2m^2 \\
	                 &\Rightarrow n^2 = 2m' \mid m' = 2m^2 \in \setnat \\
	                 &\Rightarrow n^2\ \text{gerade }
\end{align}


\subsection{Beweis des logisch transponierten}

Um $A \Rightarrow B$ zu zeigen, kann man auch $\neg B \Rightarrow \neg A$
zeigen. Es gilt nämlich: $(A \Rightarrow B) \Leftrightarrow (\neg B \Rightarrow
\neg A)$

Beispiel: Zeige dazu: $n$ ungerade $\Rightarrow n^2$ ungerade.

\begin{align}
	n\ \text{ungerade} :&\Rightarrow \exists m \in \setnat: n = 2m - 1 \\
                            &\Rightarrow n^2 = (2m - 1)^2 = 4m^2 - 4m + 1 = 2 (2m^2 - 2m + 1) - 1 \\
	                    &\Rightarrow n^2 = 2m^2 - 1\ \text{MISSING}
\end{align}

\subsection{Indirekter Beweis (Widerspruchsbeweis)}

Um $A \Rightarrow B$ zu zeigen, nimmt man an, dass $A \Rightarrow B$ nicht
gilt, d.h. dass $A \land \neg B$ gilt, und zeigt, dass dies zu einem
Widerspruch für eine dritte Aussage $C \land \neg C$ führt.

Beispiel: $a, b \in \setreal \Rightarrow 2ab \leq a^2 + b^2$

Annahme: $2ab > a^2 + b^2 \Rightarrow 0 > a^2 + b^2 - 2ab = (a-b)^2 \lightning \square$

Beachte: Es reicht nicht, zu zeigen, dass aus der Behauptung eine wahre Aussage
folgt! Aussagen sind nicht garantiert umkehrbar.

\section{Grundlegende Mathematische Objekte}

\[
	X \subset Y := \exists x \in X: x \in Y
\]

\[
	X = Y := (X \subset Y) \land (Y \subset X)
\]

\[
	X \setminus Y := \{x: x \in X \land x \notin Y\}
\]

\[
	X \cup Y := \{x: x \in X \lor x \in Y\}
\]

\[
	X \cap Y := \{x: x \in X \land x \in Y\}
\]

\[
	\varnothing := \{\}
\]

\[
	\setpotential(X) := \{M: M \subset X\}
\]

Beispiel: $X := \{0, 1\}$, $\setpotential(X) = \{\{0\}, \{1\}, \{0, 1\},
\varnothing\}$

\[
	X \times Y := \{(x, y): x \in X, y \in Y\}
\]

Beispiel: $X := \{0, 2\}$, $Y := \{1, 3\}$, $X \times Y = \{(0, 1), (0, 3), (2,
1), (2, 3)\}$

\[
	X, Y\ \text{\emph{disjunkt}} \Leftrightarrow X \cap Y = \varnothing
\]

\[
	\#X := \text{MISSING}
\]

\section{Funktionen}

Eine \emph{Funtion} (oder \emph{Abbildung}) zwischen zwei Mengen $X$ und $Y$
ist eine Vorschrift:

\[
	f: X \to Y, x \mapsto f(x)
\]

die jedem Element $x \in X$ ein \emph{eindeutiges} $f(x) \in Y$ zuordnet.

Man nennt:

\[
	D_y := X\ \text{Definitionsbereich von } X
\]

\[
	G(f) := \{(x, f(x)): x \in X\} \subset X \times Y\ \text{Graph von } f
\]

\[
	f(x) := \{f(x): x \in X\}\ \text{Wertebereich von }f
\]

\subsection{Injektivität}

Eine Funktion ist \emph{injektiv}, wenn jedem $x \in X$ ein \emph{eindeutiges}
$f(x) \in Y$ zugeordnet werden kann, das heisst:

\[
	\text{injektiv } \Leftrightarrow \forall x, x' \in X: (f(x) = f(x') \Rightarrow x = x')
\]

Die Injektivität hängt stark vom Definitionsbereich ab - so ist beispielsweise
$f(x) = x^2$ nicht injektiv, $f(x) = x^2 \mid x \in [0, \infty)$ aber schon.

\subsection{Surjektivität}

Eine Funktion ist \emph{surjektiv}, wenn für jedes $y \in Y$ mindestens ein $x
\in X$ mit $f(x) = y$ existiert, das heisst:

\[
	\text{surjektiv } \Leftrightarrow \forall y \in Y: \exists x \in X: f(x) = y
\]

Dies bedeutet ebenfalls, dass $f(X) = Y$.

\subsection{Bijektivität}

Eine Funktion ist \emph{bijektiv}, wenn jedem $x \in X$ genau ein $y \in Y$, und
jedem $y \in Y$ genau ein $x \in X$ zugeordnet werden kann, das heisst:

\[
	\text{bijektiv } \Leftrightarrow f\ \text{injektiv } \land f\ \text{surjektiv}
\]

\chapter{Natürliche Zahlen und vollständige Induktion}

\section{Axiomatische Einführung von \setnattn}

\subsection{5 Peano-Axiome}

\begin{description}
	\item[P1] $0 \in \setnatn$
	\item[P2] $\forall n \in \setnatn : \exists! \nu(n) \in \setnatn$ mit $\nu(n) = $ Nachfolger von $n$
	\item[P3] $\forall n \in \setnatn : 0 \neq \nu(n)$ $0$ hat keinen Nachfolger.
	\item[P4] $\forall n, m \in \setnatn : (\nu(n) = \nu(m) \Rightarrow n = m)$
	\item[P5] $\forall M \subset \setnatn : (0 \in M \land (n \in M \Rightarrow \nu(n) \in M) \Rightarrow M = \setnatn)$
\end{description}

\subsection{Bemerkung}

$\setnatn \to \setnat$ ist bijektiv.

Injektivität ist gegeben durch Axiom (P3), beachte: $0 \in \nu(\setnatn) : \{n
\in \setnat : \exists m \in \setnatn, n = \nu(m)\}$

\subsection{Definition von $+$, $\cdot$, $\leq$ mittels (P3) \& (P4)}

\subsubsection{Definition}

\begin{align}
\text{i) }&   1           &:=& \nu(0), 2 := \nu(1) = \nu(\nu(0)), \text{...} \\
\text{ii) }&  n + 0       &:=& n, n + 1 := \nu(n) \\
          &  n + (m + 1) &:=& (n + m) + 1 \mid n, m \in \setnatn \\
\text{iii) }& n \cdot 0       &:=& 0, n \cdot 1 := n \\
           & n \cdot (m + 1) &:=& n + n \cdot m \mid n, m \in \setnatn \\
\text{iv) }&  n \leq m    &:=& \exists d \in \setnatn : m = n + d \Leftrightarrow m \geq n
\end{align}

\subsubsection{Bemerkung}

Die Addition $+$ wie auch die Multiplikation $\cdot$ sind assoziativ \& kommutativ
--- mit neutralem Element $0$ für $+$, und $1$ für $\cdot$ -- wie auch distributiv.

\
Zu Definition iv): 
\begin{itemize}
	\item $\exists d \in \setnat \Rightarrow d \text{ eindeutig}$
	\item $m - n := d \in \setnatn \text{ eindeutig}$
\end{itemize}

\section{Eigenschaften von \setnattn}

Folgende Eigenschaften gelten, sind aber hier nicht bewiesen.

\begin{itemize}
	\item Euklidischer Algorithmius / Division mit Rest: $\forall m \in
		\setnat, n \in \setnatn : \exists! k, l \in \setnatn : l < m :
		n = k \cdot m + l$
	\item $\setnatn$ ist \emph{wohlgeordnet}, d.h. jedes $M \subset
		\setnatn, M \neq \varnothing$, hat ein kleinstes Element.
	\item \setnattn ist \emph{nicht nach oben beschränkt}, d.h. $\nexists N
		\in \setnatn : \forall n \in \setnatn : n \leq N_0$
\end{itemize}

\section{Vollständige Induktion}

Um eine Aussage $A(n)$ für alle $n \in \setnatn, n \geq n_0 \text{ für ein }
n_0 \in \setnat$ zu beweisen, reicht es zu zeigen, dass:

\begin{description}
	\item[Induktions-Anfang] $A(n_0)$ gilt.
	\item[Induktions-Schritt] Für beliebieges $n \in \setnatn$ gilt: $(A(n)
		\Rightarrow A(n+1))$
\end{description}

Denn: Wende (P5) an, mit $M = \{n \in \setnatn : A(n_0 + k)\}$.

\subsection{Bezeichnung}

Für $m, n \in \setnatn, m \leq n$:

\begin{align}
	\text{Summen: }&             \sum_{k = m}^{n} A_k  &:=& a_m + a_{m + 1} + ... + a_n \\
	\text{Produkte: }&           \prod_{k = m}^{n} A_K &:=& a_m \cdot a_{m + 1} \cdot ... \cdot a_n \\
	\text{Für } m > n\text{ : }& \sum_{k = m}^{n} A_k  &:=& 0 \\
				   & \prod_{k = m}^{n} A_k &:=& 1
\end{align}

\subsection{Beispiel: Summe von 1..n}

Zu zeigen:
\[
	\sum_{k = 1}^{n} k = \frac{1}{2} \cdot n \cdot (n + 1) \mid n \in \setnat
\]

Beweis durch Induktion.

Induktions-Anfang:
\[
	A(n_0)\ \sum_{k = 1}^{1} k = \frac{1}{2} \cdot 1 \cdot (1 + 1) = 1 \mid n_0 := 1 \to n = 1 
\]

Induktions-Schritt
\begin{align}
	\text{Ind. Vors: } & \sum_{k = 1}^{n} k     =  \frac{1}{2} \cdot n \cdot (n + 1) \\
	\text{Ind. Beh: }  & \sum_{k = 1}^{n + 1} k =! \frac{1}{2} \cdot (n + 1) \cdot (n + 2)
\end{align}

\begin{align}
	\sum_{k = 1}^{n + 1} k &= \sum_{k = 1}^{n} k + n + 1 \\
	                       &= \frac{1}{2} \cdot n \cdot (n + 1) + n + 1  \\
	                       &= \frac{1}{2}n^2 + 2n + 1 \\
                               &= (\frac{1}{2} \cdot n + 1) \cdot (n + 1) \\
	                       &= \frac{1}{2} \cdot (n + 2) \cdot (n + 1) 
\end{align}

\subsection{Beispiel: Geometrische Summenformel}

Zu zeigen:
\[
	\sum_{k = 0}^{n} x^k = \frac{1 - x^{n + 1}}{1 -x } \mid n \in \setnatn
\]

Beweis durch Induktion.

Induktions-Anfang:
\[
	A(n_0)\ \sum_{k = 0}^{0} x^k = \frac{1 - x}{1 - x} = 1 = x^0 \mid n_0 = 0
\]

Induktions-Schritt

\begin{align}
	\text{Ind. Beh: } & \sum_{k = 0}^{n + 1} x^k = \frac{1 - x^{n + 2}}{1 - x}
\end{align}

\begin{align}
	\sum_{k = 0}^{n + 1} x^k &= \sum_{k = 0}^{n} x^k + x^{n + 1} \\
                                 &= \frac{1 - x^{n + 1}}{1 -x } + x^{n + 1} \text{ (Ind. Vors)} \\
	                         &= \frac{1 - x^{n + }}{1 -x } + \frac{x^{n + 1} \cdot (1 - x)}{1 -x } \\
	                         &= \frac{1 - x^{n + 1} + x^{n + 1} - x^{n + 2}}{1 -x } \\
	                         &= \frac{1 - x^{n + 2}}{1 -x }
\end{align}

\subsection{Beispiel: $2^n > n^2$}

Zu zeigen:
\[
	2^n > n^2 \mid n \geq 5 \to n_0 = 5
\]

Beweis durch Induktion.

Induktions-Anfang:
\[
	2^5 = 32 > 25 = 5^2
\]

Induktions-Schritt

\begin{align}
	\text{Ind. Beh: } & 2^{n + 1} > (n + 1)^2
\end{align}

\begin{align}
	                               & 2^{n + 1} > (n + 1)^2 \\
	\Rightarrow                    & 2^{n + 1} - (n + 1)^2 & = & 2 \cdot 2^n - (n^2 +2n + 1) \geq 0 \\
	                               &                       & = & 2^n + 2^n - (n^2 + 2n + 1) \geq 0 \\
	\text{Ind. Vor.: } \Rightarrow & 2^{n + 1} - (n + 1)^2 & > & 2^n + n^2 - (n^2 + 2n + 1) \\
				       &                       & > & 2^n - (2n + 1)
\end{align}

Jetzt ist zu zeigen, dass $2^n \geq 2n + 1$, um auf einer Seite der Ungleichung
eine $0$ zu kriegen.

\subsubsection{Exkurs: $2^n \geq 2 \cdot n + 1$}

Zu zeigen:
\[
	2^n \geq 2 \cdot n + 1
\]

Beweis durch Induktion.

Induktions-Anfang:
\[
	2^4 = 16 \geq 9 = 2 \cdot 4 + 1 \mid n = 4
\]

Induktions-Behauptung:
\[
	2^{n + 1} \geq 2 \cdot (n + 1) + 1 = 2 \cdot n + 3
\]

\begin{align}
	& 2^{n + 1} \geq 2n + 3 \\
	\Rightarrow & 2^{n + 1} - (2n + 3) \geq 0 \\
	\Rightarrow & 2 \cdot 2^n - (2n + 3) \geq 0 \\
        \text{Ind. Vor.: } \Rightarrow & 2 \cdot 2^n - (2n + 3) \geq 2 \cdot (2n + 1) - 2n - 3 \\
	\Rightarrow & 2^{n + 1} - (2n + 3) \geq 2n - 1 \\
	\text{Mit } n \geq 4 \Rightarrow & 2^{n + 1} - (2n + 3) \geq 7 \geq 0 \\
	\Rightarrow & 2^{n + 1} \geq 2n + 3
\end{align}

Damit ist gezeigt, dass $2^n \geq 2n + 1$.

\subsection{Beispiel: $2^n > n^2$}

Damit ergibt sich nun:
\begin{align}
	& 2^{n + 1} - (n + 1)^2 > 2^n - (2n + 1) \\
	\Rightarrow & 2^{n + 1} - (n + 1)^2 > 0 \mid 2^n - (2n + 1) \geq 0 \text{ da } 2^n \geq 2n + 1 \\
	\Rightarrow & 2^{n + 1} > (n + 1)^2
\end{align}

Damit ist gezeigt, dass $2^n > n^2$.

\section{Rekursive Definition}

Um jedem $n \in \setnatn, n > n_0 \in \setnat$ einen Wert $f(n)$ in einer Menge
zuzuordnen, reicht es:

\begin{itemize}
	\item $f(n_0)$ anzugeben
	\item Und eine Vorschrift $f(n+1) = F(f(n_0), f(n_0 + 1), ..., f(n))$
		zu definieren.
\end{itemize}

\subsection{Potenzen $x^n$}

Sei $x, n \in \setnatn$, kann die Potenzfunktion wie folgt definiert werden:
\begin{description}
	\item[(I)] $x^0 = 1$
	\item[(II)] $x^{n + 1} := x \cdot x^n \mid n \in \setnatn$
\end{description}

\section{Fakultäten \& Binomialkoeffizienten}

\subsection{Fakultät}

Sei $n \in \setnatn$, kann $n!$ wie folgt definiert werden:
\[
	n! := 1 \cdot 2 \cdot ... \cdot n = \prod_{k = 1}^{n} k
\]

Oder rekursiv:
\begin{description}
	\item[(I)] $0! := 1$
	\item[(II)] $(n + 1)! = (n + 1) \cdot n!$
\end{description}

\subsection{Anordnungen \& Permutationen}

\subsubsection{Definition II.11}

Sei $M$ eine Menge, $\#M = n$, dann heissen:
\begin{enumerate}
	\item Eine bijektive Abbildung $M \to \{1, 2, 3, ..., n\}$ \emph{Abbildung}
	\item Eine bijektive Abbildung $M \to M$ \emph{Permutation}
\end{enumerate}

\subsubsection{Beispiel}

Sei $M = \{a, b\}$, dann gibt es folgende Anordnungen:
\[
	\begin{Bmatrix}
		a \mapsto 1 \\
		b \mapsto 2 \\
	\end{Bmatrix} \\
\]
\[
	\begin{Bmatrix}
		a \mapsto 2 \\
		b \mapsto 1 \\
	\end{Bmatrix}
\]

Und folgende Permutationen:
\[
	\begin{Bmatrix}
		a \mapsto a \\
		b \mapsto b \\
	\end{Bmatrix}
\]

\[
	\begin{Bmatrix}
		a \mapsto b \\
		b \mapsto a \\
	\end{Bmatrix}
\]

\subsubsection{Satz II.1.2}

Sei $M$ eine Menge, $\#M = n \in \setnat$, dann existieren $n!$ Anordnungen und
Permutationen von $M$

Beweis: Induktion nach n.

\begin{align}
	n = 1 : & \text{ siehe oben, } 1! = 1 \\
	n \to n + 1 : & \#M = n + 1 \text{, fixiere } x \in M \\
                      & \Rightarrow \#(M \setminus \{x\}) = n \\
        \text{Ind. Beh} & \Rightarrow \text{ Es gibt } n! \text{ Anordnungen von } M \setminus \{x\} \\
                        & \Rightarrow \text{Für die Auswahl von } x \text{ gibt es } n + 1 \text{ Möglichkeiten} \\
			& \Rightarrow n! \cdot (n + 1) = (n + 1)!
\end{align}

\subsection{Binomialkoeffizienten}

\subsubsection{Definition}

\[
	\binom{n}{k} = \frac{n!}{k! \cdot (n - k)!}, k, n \in \setnatn, k \leq n
\]

\subsubsection{Bemerkung}

\[
	\binom{n}{k} = \binom{n}{n - k}
\]

\[
	\binom{n}{0} = 1
\]

\[
	\binom{n}{1} = n
\]

\subsubsection{Präposition II 14}

\[
	\binom{n - 1}{k - 1} + \binom{n - 1}{k} = \binom{n}{k}, k, n \in \setnatn, k \leq n - 1
\]

Beweis
\begin{align}
	\binom{n - 1}{k - 1} + \binom{n - 1}{k} &=& \frac{(n - 1)!}{(k - 1)! \cdot (n - k)!} + \frac{(n - 1)!}{k! \cdot (n - 1 - k)!} \\
	                                        &=& \frac{(n - 1)!}{(k - 1)! \cdot (n - 1 - k)!} \cdot (\frac{1}{n - k} + \frac{1}{k}) \\
			                        &=& \frac{(n - 1)!}{(k - 1)! \cdot (n - 1 - k)!} \cdot \frac{k + n - k}{k \cdot (n - k)} \\
	                                        &=& \frac{n!}{k! \cdot (n - k)!}
\end{align}

\subsubsection{Satz II 13}

Seien $k, n \in \setnatn, k \leq n$, dann ist die Anzahl der $k$-elementigen
Teilmengen einer $n$-elementigen Menge $M$ gleich $\binom{n}{k}$.

\subsubsection{Koroller}

\[
	\binom{n}{k} \in \setnatn \text{ Da Anzahl, siehe oben}
\]

Beweis durch Induktion nach n:
\begin{align}
	\text{Def: } C_k & := \#\{N \in M : \#N = k\} \\
	n = 0 : &= C_0^0 = 1 = \binom{0}{0} 
		\text{ (} \varnothing \text{ einzige Teilmenge von } 
		\varnothing \text{)} \\
	n \to n + 1 &= \#M = n + 1 \text{, fixiere } x \in M \\
\end{align}

\subsubsection{Satz II 16 - Binomischer Lehrsatz}

Seien $x, y$ Zahlen.

\[
	(x + y)^n = \sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} \cdot x^k \cdot y^{n - k}}
\]

Beweis durch Induktion nach n.

\begin{align}
	n = 0 & \Rightarrow (x + y)^0 = 1 = \binom{0}{0} \cdot x^0 \cdot y^0 \\
	n \to n + 1 & \Rightarrow (x + y)^{n + 1} = (x + y)^n \cdot (x + y) \\
	\text{Ind. Vor} & \Rightarrow (x + y) \cdot \sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} x^k y^{n - k}} \\
	                & \Rightarrow x \cdot \sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} x^k y^{n - k}} + y \cdot \sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} x^k y^{n - k}} \\
			& \Rightarrow \sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} x^{k + 1} y^{n - k}} + \sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} x^k y^{n - k + 1}} \\
                        & \Rightarrow \sum_{k = 1}^{n + 1}{\binom{n}{k - 1} x^k y^{n - (k - 1)}} + \sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} x^k y^{n - k + 1}} \\
                        & \Rightarrow x^{n + 1} + \sum_{k = 1}^{n}{\binom{n}{k - 1} x^k y^{n - (k - 1)}} + y^{n + 1} + \sum_{k = 1}^{n}{\binom{n}{k} x^k y^{n - k + 1}} \\
                        & \Rightarrow x^{n + 1} + y^{n + 1} + \sum_{k = 1}^{n}{(\binom{n}{k - 1} + \binom{n}{k - 1}) x^k y^{n - (k - 1)}} \\
                        & \Rightarrow x^{n + 1} + y^{n + 1} + \sum_{k = 1}^{n}{\binom{n + 1}{k} x^k y^{n - (k - 1)}} \\
                        & \Rightarrow \binom{n + 1}{0} x^0 y^{n + 1 - 0} + \binom{n + 1}{n + 1} x^{n + 1} b^{0} + \sum_{k = 1}^{n}{\binom{n + 1}{k} x^k y^{n - (k - 1)}} \\
                        & \Rightarrow \sum_{k = 0}^{n + 1}{\binom{n + 1}{k} x^k y^{n + 1 - k}} \\
\end{align}

\subsubsection{Koroller II 17}

\[
	\sum_{k = 0}^{n}{\binom{n}{k} = 2^n} \mid x = y = 1
\]

\[
	\sum_{k = 0}^{n}{(-1)^k \binom{n}{k}} = 0 \mid x = -1, y = 1
\]

\chapter{Reelle Zahlen}

In \setnatt gibt es verschiedene Limitationen und Probleme, beispielsweise:

\[
	\exists x \notin \setnat : a + x = b \mid a, b \in \setnat
\]

Hieraus folgt die Definition der Ganzen Zahlen:

\[
	\setwhole := \{\pm n : n \in \setnatn\}
\]

Damit stellt sich jedoch folgendes Problem:

\[
	\exists x \notin \setwhole : a * x = b \mid a, b \in \setwhole
\]

Hieraus folgt die Definition der Rationale Zahlen:

\[
	\setrational := \{\frac{p}{q} : p, q \in \setwhole, q \neq 0\}
\]

Damit stellt sich jedoch folgendes Problem:

\[
	\exists x \notin \setrational : x^2 = a \mid a \in \setrational
\]

Folglich wird eine Definition der \emph{Reellen Zahlen} benötigt.

\section{Körperstruktur}

\subsection{Definition III 1}

Eine Menge $K$, mit $\#K \geq 2$, mit den Verknüpfungen

\begin{description}
	\item[$+$] $K \times K \to K, (x, y) \mapsto x + y$
	\item[$\cdot$] $K \times K \to K, (x, y) \mapsto x \cdot y$
\end{description}

heisst \emph{Körper}, wenn folgende Axiome gelten:

\subsubsection{Axiome der Addition}

\begin{description}
	\item[A1] $x + (y + z) = (x + y) + z, x, y, z \in K$ (Asssoziativ)
	\item[A2] $x + y = y + x, x, y \in K$ (Kommutativ)
	\item[A3] $\exists\ 0 \in K : \forall x \in K : x + 0 = x$ (Existenz des Null-Elementes)
	\item[A4] $\forall x \in K : \exists (-x) \in K : x + (-x) = 0$ (Existenz des Invers der Addition)
\end{description}

Das heisst, $(K, +)$ ist eine \emph{abelsche} Gruppe mit neutralem Element $0$.

\subsubsection{Axiome der Multiplikation}

\begin{description}
	\item[M1] $x * (y * z) = (x * y) * z, x, y, z \in K$ (Assoziativ)
	\item[M2] $ x * y = y * x, x, y \in K$ (Kommutativ)
	\item[M3] $\exists 1 \in K : \forall x \in K : x * 1 = x$ (Existenz des Einzelelementes)
	\item[M4] $\forall x \in K, x \neq 0 : \exists\ x^{-1} \in K : x * x^{-1} = 1$ (Existenz des Invers der Multiplikation)
\end{description}

Das heisst, $(K \setminus \{0\}, \cdot)$ ist eine \emph{abelsche} Gruppe mit neutralem Element $1$.

\subsubsection{Distributivgesetz}

\begin{description}
	\item[D] $x * (y + z) = xy + xz, x, y, z \in K$
\end{description}

\subsubsection{Bezeichnung}

\[
	x - y := x + (-y) \mid x, y \in K
\]

\[
	\frac{x}{y} := x * y^{-1} \mid x, y \in K, y \neq 0
\]

\subsubsection{Beispiele}

\begin{itemize}
	\item $(\setnat, +, \cdot)$ kein Körper, beispielsweise sind (A4) und
		(M4) nicht erfüllt.
	\item $(\setwhole, +, \cdot)$ kein Körper, beispielsweise ist (M4)
		nicht erfüllt.
	\item Mit $\setrational := \{\frac{p}{q}, p, q \in \setwhole, q \neq 0\}$: 
		$(\setrational, +, \cdot)$ \emph{ist} ein Körper.
	\item $(\setreal, +, \cdot)$ \emph{ist} ein Körper. (Definition folgt).
	\item Kleinster Körper: $\mathbb{F}_2 := \{0, 1\}$ mit $+$ und $\cdot$
		definiert durch:
		\begin{description}
			\item[$+$]
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					+ & 1 & 0 \\
					\hline
					0 & 0 & 1 \\
					\hline
					1 & 1 & 0 \\
					\hline
				\end{tabular}
			\item[$\cdot$]
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					* & 0 & 1 \\
					\hline
					0 & 0 & 0 \\
					\hline
					1 & 0 & 1 \\
					\hline
				\end{tabular}
		\end{description}
		Diese Definitionen ergeben sich durch die obengenannten Axiome.
\end{itemize}

\subsection{Proposition III 2}

Total 14 Propositionen - 4 in der Vorlesung bewiesen, die restlichen folgen als Übung.

\subsubsection{Beweis i)}

Zu zeigen: $0$ und $1$ eindeutig.

Beweis für 0:
\begin{align}
	\text{Annahme: } & \exists 0' \in K : \forall x \in K : x + 0' = x \\
	\text{Zu zeigen: } & 0' = 0 \\
	\text{Mit x = 0} \Rightarrow & 0 + 0' = 0 \eqtxt{(A2)} 0' + 0 \eqtxt{(A3)} 0'
\end{align}

\subsubsection{Einschub}

Im Allgemeinen gibt es zwei Sachen zu zeigen:
\begin{itemize}
	\item Es gibt eine Lösung, welche die Aussage erfüllt
	\item Es gibt keine andere Lösung
\end{itemize}

\subsubsection{Beweis iv)}

Zu zeigen: $x = b - a$ hat eine Lösung:

\begin{align}
	a + (b - a) & \eqtxt{(A2)} (b - a) + a \eqtxt{(A1)} b + (-a + a) \eqtxt{(A2)} b + (a + (-a)) \\
		    & \eqtxt{(A4)} b + 0 \eqtxt{(A3)} b
\end{align}

Zu zeigen: Lösung ist eindeutig:

\begin{align}
	\text{Angenommen } & x' \in K : a + x' = b \\
	\Rightarrow x' & \eqtxt{(A3)} x' + 0 \eqtxt{(A4)} x' + (a + (-a)) \eqtxt{(A1)} (x' + a) + (-a) \\
		       & \eqtxt{(A2)} (a + x') - a \eqtxt{Vor} b - a = x
\end{align}

\subsubsection{Beweis ix)}

\begin{align}
	\text{(D)} \Rightarrow & x \cdot 0 + x \cdot 0 \eqtxt{(D)} x \cdot (0 + 0) \eqtxt{(A3)} x \cdot 0 \\
                   & x \cdot 0 + 0 \eqtxt{(A3)} x \cdot 0
\end{align}

Aus der Eindeutigkeit in iv) folgt, dass $x \cdot 0 = 0$, folglich (M2) $0
\cdot x = 0$.

\subsubsection{Beweis x)}

$\Leftarrow$ kann nach ix) bewiesen werden.

$\Rightarrow$ wie folgt:

Angenommen:
\[
	x * y = 0 \land x \neq 0
\]

Falls $y \neq 0$: Mittels (M2) so anordnen, dass erster Faktor = 0.

Zu zeigen:
\[
	y = 0
\]

\begin{align}
	y &= y \cdot (x \cdot x^{-1}) = (y \cdot x) \cdot x^{-1} = (x \cdot y) \cdot x^{-1} \\
	\text{Voraussetzung: } & x \cdot y = 0 \\
	\Rightarrow & (x \cdot y) \cdot x^{-1} = 0 \cdot x^{-1} = 0
\end{align}

\subsection{Definition III 3}

Für $x \in K, n \in \setnatn$ definieren wir:

\begin{enumerate}
	\item $x^0 := 1$
	\item $x^n := x \cdot x^{n - 1} = x \cdot x \cdot ... \cdot x \text{ (n-mal)}, n \in \setnat$
	\item $x^{-n} := (x^{-1})^n, x \neq 0, n \in \setnat$
\end{enumerate}

\subsection{Proposition III 4}

Für $x \in K, n \in \setwhole$:

\begin{enumerate}
	\item $x^n * x^m = x^{n + m} \mid x \neq 0 \text{ bezw } y \neq 0 \text{ falls } -n \in \setnat \text{ bezw } -m \in \setnat$
	\item $(x^n)^m = x^{n * m} \mid x \neq 0 \text{ bezw } y \neq 0 \text{ falls } -n \in \setnat \text{ bezw } -m \in \setnat$
	\item $x^n * y^n = (x * y)^n \mid x \neq 0 \land y \neq 0 \text{ falls } -n \in \setnat$
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis iii)}

1. Fall: $n \in \setnatn$: Induktion nach $n$:

\begin{align}
	n = 0 & \Rightarrow x^0 \cdot y^0 = 1 \cdot 1 = 1 = (x \cdot y)^0 \\
	n \to n + 1 & \Rightarrow (x \cdot y)^{n + 1} = (x \cdot y) \cdot (x \cdot y)^n \\
	\text{Ind Vor} & = (x \cdot y) \cdot (x^n \cdot y^n) \\
                       & = (x \cdot x^n) \cdot (y \cdot y^n) = x^{n + 1} \cdot y^{n + 1}
\end{align}

2. Fall: $-n \in \setnat$

\begin{align}
	x^n \cdot y^n & = (x^{-1})^{-n} \cdot (y^{-1})^{-n} \\
	              &= (x^{-1} \cdot y^{-1})^{-n} \\
	              &= ((x \cdot y)^{-1})^{-n} \\
	              &= (x \cdot y)^{-(-n)} \\
	              &= (x \cdot y)^n
\end{align}

\section{Andordnungsräume}

\subsection{Definition III 5}

Ein Körper $(K, +, \cdot)$ heisst \emph{angeordnet}, wenn darauf eine
Eigenschaft \emph{positiv}, `$> 0$' definiert ist, mit:

\begin{description}
	\item[AO1] $\forall x \in K : $ \emph{genau} eine der drei Eigenschaften gilt:
		\begin{itemize}
			\item $x > 0$
			\item $x = 0$
			\item $-x > 0$
		\end{itemize}
	\item[AO2] $x > 0 \land y > 0 \Rightarrow x + y > 0 \mid x, y \in K$
	\item[AO3] $x > 0 \land y > 0 \Rightarrow x \cdot y > 0 \mid x, y \in K$
\end{description}

\subsection{Bezeichnung}

Für $x, y \in K$ definieren wir:

\begin{itemize}
	\item $x > y :\Leftrightarrow x - y > 0 :\Leftrightarrow y < x$
	\item $x \geq y :\Leftrightarrow x > y \lor x = y :\Leftrightarrow y \leq x$
	\item $x$ heisst \emph{negativ} $:\Leftrightarrow -x > 0 (\Leftrightarrow x < 0)$
	\item $x$ heisst \emph{nicht-negativ} bezw \emph{nicht-positiv}
		$:\Leftrightarrow x \geq 0$ bezw $x \leq 0$
\end{itemize}

\subsection{Beispiele}

\begin{itemize}
	\item $(\setrational, + \cdot, >)$ wird angeordneter Körper, mit
		$\frac{p}{q} > 0 :\Leftrightarrow (p \in \setnat \land q \in
		\setnat) \lor (-p \in \setnat \land -q \in \setnat)$
	\item Später: $(\setreal, +, \cdot, >)$ wird angeordneter Körper, d.h.
		ist darstellbar als Zahlengerade.
\end{itemize}

\subsection{Eigenschaften angeordneter Körper}

\begin{enumerate}
	\item $x < y \land y < z \Rightarrow x < z$
	\item $x < y, a \in K \Rightarrow x + a < y + a$
	\item Weitere siehe Buch
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis 1)}

\begin{align}
	x < y \land y < z & \Leftrightarrow (y - x) > 0 \land (z - y) > 0 \\
                          & \Rightarrow (z - y) + (y - x) > 0 \\
                          & \Rightarrow (-y + y) + z - x > 0 \\
                          & \Rightarrow z - x > 0 \\
			  & \Rightarrow x < z
\end{align}

\subsubsection{Beweis 6}

Zu zeigen: $x \neq 0 \Rightarrow x^2 > 0$

$x \neq 0 \Rightarrow x > 0 \lor x < 0$

1. Fall: $x > 0 \Rightarrow x^2 = x \cdot x > 0$, da beide Faktoren $> 0$.

2. Fall: $x < 0 \Rightarrow x^2 = (-x) \cdot (-x) > 0$, da beide Faktoren $> 0$.

\subsubsection{Beweis 7}

Zu zeigen: $x > 0 \Rightarrow x^{-1} > 0$

\begin{align}
	x > 0 \Rightarrow x^-1 &= 1 \cdot x^{-1} = (x \cdot x^{-1}) \cdot x^{-1} = x \cdot (x^{-1} \cdot x^{-1}) \\
                               &= x \cdot (x^{-1})^2 > 0 \text{ da beide Faktoren } > 0
\end{align}

\subsubsection{Beweis 9}

Zu zeigen: $1 > 0$

\[
	1 = 1 \cdot 1 = 1^2 > 0 \text{ gem 6) }
\]

\subsection{Beispiel}

$(\mathbb{F}_2, +, \cdot)$ kann \emph{nicht} angeordnet werden, denn sonst:

\[
	1 > 0 \Rightarrow 1 + 1 > 0
\]

Da aber in $\mathbb{F}_2$ $1 + 1 = 0$ definiert ist, ergibt sich ein
Widerspruch zu (A01).

\subsection{Bernoullische Ungleichung}

\[
	(1 + x)^n \geq 1 + n \cdot x, x \in K, x \geq -1, n \in \setnatn
\]

\subsubsection{Beweis durch Induktion nach n}

Induktions-Anfang:
\[
	n = 0 \Rightarrow (1 + x)^0 = 1 = 1 + 0 \cdot x
\]

Induktions-Behauptung:
\[
	n \to n + 1 \Rightarrow (1 + x)^{n + 1} = (1 + x) \cdot (1 + x)^n \geq 1 + (n + 1) \cdot x \\
\]

Nun lässt sich folgendes über die beiden Faktoren feststellen:
\begin{itemize}
	\item $x \geq -1 \Rightarrow (1 + x) \geq 0$
	\item Gem Induktions-Vorgabe $(1 + x)^n \geq (1 + n \cdot x)$
\end{itemize}

Damit ergibt sich:
\begin{align}
	(1 + x)^{n + 1} & \geq (1 + x) \cdot (1 + n x) \\
			& = 1 + n x + x + n x^2 \\
			&= 1 + x \cdot (n + 1) + n x^2 \\
\end{align}

Mittels $n x^2 \geq 0$ ergibt sich nun:
\[
	(1 + x)^{n + 1} \geq 1 + (n + 1) \cdot x
\]

\subsection{Definition III 2}

Für $x \in K$ definieren wir \emph{Signum} \& \emph{Absolutbetrag} durch:

\begin{enumerate}
	\item $\sig(x) :=
		\begin{Bmatrix} 
			1, & x > 0 \\
			0, & x = 0 \\
			-1, & x < 0
		\end{Bmatrix}
		$
	\item $\abs{x} := 
		\begin{Bmatrix}
			x, & x \geq 0 \\
			-x, & x < 0
		\end{Bmatrix}
		$
\end{enumerate}

\subsection{Proposition III 9}

Für $x, y \in K$:
\begin{enumerate}
	\item $\abs{x} \geq 0, \abs{x} = 0 \Leftrightarrow x = 0$
	\item $\abs{-x} = \abs{x}$
	\item $\abs{x \cdot y} = \abs{x} \cdot \abs{y}$
	\item $\abs*{\frac{x}{y}} = \frac{\abs*{x}}{\abs*{y}}, y \neq 0$
	\item $-\abs{x} \leq x \leq \abs{x}$
\end{enumerate}

\subsection{Satz III 10 - Dreiecksungleichung}

\[
	\abs{x + y} \leq \abs{x} + \abs{y} \mid x, y \in K
\]

\subsubsection{Beweis nach III 9, v)}

\begin{align}
	x \leq \abs{x} \land y \leq \abs{y} & \Rightarrow x + y \leq \abs{x} + \abs{y} \\
	-x \leq \abs{x} \land -y \leq \abs{y} & \Rightarrow -(x + y) \leq \abs{x} + \abs{y}
\end{align}



















\end{document}
